---
layout: post
title:  "Parcoursup, anxiété et confiance en soi : analyse d’un témoignage"
date:   2020-11-09 12:00:00 +0100
---

Salut tout le monde, ce post sera un peu spécial mais promis, il y a quand même des résultats !

Je vous en ai déjà parlé mais Parcoursup est très anxiogène pour moi, particulièrement parce que j’ai vu ses effets sur certain∙e∙s de mes ami∙e∙s l’année dernière. Je vous avais donc proposé (dans ce [Google Form](https://docs.google.com/forms/d/e/1FAIpQLSecMvvDDM0xs-iduyNR6lN5p0DYTmmcOg8I3qfIY9RHpUCAgQ/viewform?usp=sf_link)) de me décrire, si vous le souhaitiez, votre expérience personnelle de Parcoursup afin de dresser un portrait de ces conséquences sur votre anxiété et confiance en vous.  
J’ai alors reçu de nombreux témoignages dont un très détaillé, que j’ai eu le droit de poster ici. Ce post en est donc un relai mais aussi une mise en relation de ce récit avec les vôtres et différents articles, plus scientifiques, que j’ai pu lire.

> Bonjour à toi chère Parydro et merci beaucoup pour ton travail que je trouve vraiment très important.  
> Je me permets de t’écrire ce message car, en remplissant ton formulaire, j’ai réalisé que j’avais énormément de choses à partager par rapport à Parcoursup. J’ai donc décidé de te raconter comment je l’ai vécu, depuis la première fois que j’en ai entendu parler jusqu’au jour où je m’y suis désinscrite.  
> Mais tout d’abord, puisque j’ai cru comprendre que tu cherchais à avoir des résultats interprétables en sociologie, voilà quelques informations sur moi (pour reprendre les questions de ton sondage): je viens d’une petite ville de la banlieue de Nancy, j’étais dans un lycée privé sous contrat, ma mère est cadre d’entreprise et mon père cadre de la fonction publique. Je suis en première année de classe préparatoire et j’ai fait un bac S.

Il me parait intéressant de vous informer dès maintenant que la personne ayant écrit ce témoignage a un profil très similaire à la majorité des témoignages dont sont tirés nos résultats, ce qui me permettra de comparer son témoignage aux vôtres de manière plus sereine et rigoureuse.

> Je crois que, si mes souvenirs sont bons, j’ai commencé à m’inquiéter à propos de Parcoursup dès le milieu de mon année de seconde. En effet les professeur∙e∙s nous disaient qu’il fallait dès maintenant réfléchir à notre orientation et faire attention à nos notes, car tout compterait pour notre orientation. Je me souviens avoir été très stressée par ça, j’avais l’impression qu'on n'avait pas le droit à l’erreur et qu’il fallait toujours avoir de bonnes notes.

Ce passage me rappelle l’entretien que j’ai réalisé avec A, une élève de terminale qui m’a plusieurs fois mentionné qu’elle angoissait beaucoup pour les notes, et ce depuis son entrée au lycée, car « 3 ans pour préparer un dossier, c’est très court ». Cependant, je n’ai pas pensé à demander dans mon sondage à revenir autant en arrière donc je ne peux pas vous dire si beaucoup d’autres élèves ont ressenti une pression similaire.

> Une fois arrivée en terminale, l’intensité de ce stress a augmentée cependant il n’était plus vraiment causé par les notes mais plutôt par les choix que je devais faire. Je n’avais pas de passion particulière, je ne savais pas non plus vraiment ce que je voulais faire comme étude donc devoir décider en quelques mois de ce que j’allais faire de ma vie a été très compliqué.  
> J’essayais d’aller dans des salons d’orientation, à quelques portes ouvertes même si c’était très compliqué avec le confinement et le fait que je ne vienne pas de Paris. Les professeur∙e∙s essayaient de m’aider mais c’était vraiment compliqué de choisir. J’ai fini par m’intéresser aux prépas PCSI mais j’avais très peur de ne pas avoir le niveau, je ne savais pas lesquelles demander car je voulais quand même une “bonne” prépa mais j’avais très peur d’être refusée partout.  
> De plus, je ne comprenais pas grand-chose à l’application : comment ça marchait, si les lettres étaient vraiment lues, sur quoi on me prenait etc… C’était vraiment anxiogène.

Il y a plusieurs points vraiment très intéressants dans ce passage. Tout d’abord, Parcoursup semble être un saut dans l’inconnu. Il faut faire des choix et vite, ce qui plonge les lycéen∙ne∙s dans l’incertitude. Or, d’après des chercheur∙euse∙s suisses, l’intolérance à cette incertitude est justement l’un des principaux symptômes[^processus] de l’anxiété . Cette forte intolérance à l’incertitude des anxieu∙x∙ses semble avoir des conséquences plus fonctionnelles : si réaliser des tâches simples ne leur pose aucun problème, les personnes anxieuses ont besoin de bien plus d’indices de certitude et d’assurance que ce qu’elles font est bon que les personnes non anxieuses lors de la résolution d’un problème complexe. Si l’on généralise ce besoin de certitude au milieu scolaire, on comprend ainsi facilement pourquoi ces élèves en manque d’orientation et fortement incertain∙e∙s à propos de leur avenir ont tendance à s’auto-censurer lorsqu’iels demandent certaines formations sur Parcoursup. De plus, on peut faire un lien entre ce manque d’orientation, cette tendance à l’auto-censure et la classe sociale des élèves, comme je l’ai expliqué dans [ce post]({{ site.baseurl }}{% post_url 2020-10-22-acces-information %}).  
Ce manque d’orientation semble, d’après ce témoignage, avoir été couplé à une incompréhension et du fonctionnement de l’application et des attendus des formations, ce qui n’a pu qu’augmenter l’anxiété des élèves. Je ne détaillerai pas plus cela ici, mais sachez que mon prochain article portera justement sur cette question de la transparence !

> Mais finalement, je pense que le premier jour des résultats a été le pire. C’était un énorme choc d’avoir autant de refus sans aucune explication. Vraiment je me suis sentie nulle mais surtout j’ai complètement paniqué. Je me suis demandé ce que j’allais faire de ma vie, j’étais vraiment perdue et j’avais peur de ne pas faire ce que j’aimais.  
> De plus j’ai totalement perdu confiance en moi. Moi qui me pensais plutôt bonne élève j’ai compris, en voyant tous ces refus et listes d’attentes interminables que finalement c’était loin d’être le cas. Et puis ça change l’image qu’on a de soi-même. Je me suis dit « est-ce que mes notes elles sont vraiment représentatives de mon niveau ? » Je me suis mise à me dévaloriser de plus en plus et en y réfléchissant avec un peu de recul, j’ai totalement perdu confiance en moi.

Ce « choc du premier jour » semble en effet avoir marqué les élèves puisqu’il est revenu plusieurs fois dans les différents témoignages. Les résultats parfois incompréhensibles inquiètent beaucoup les élèves n’ayant parfois pas du tout de formation et devant donc « faire quelque chose qui ne nous plait pas » (pour citer E, élève passé par Parcoursup en 2018). Pour les élèves n’ayant aucune formation d’acceptée, l’incertitude augmente et leur anxiété ne peut que suivre.  
De plus cette élève mentionne la confiance en soi et les effets de Parcoursup dessus. En faisant des recherches sur Parcoursup je me suis moi-même rendue compte que cela semblait être un système ne la favorisant pas du tout. En effet, d’après un psychologue, le développement du sentiment d’efficacité personnelle et donc de la confiance en soit est largement favorisé lorsque l’on « fixe des objectifs proximaux aux apprenants – c’est-à-dire des objectifs ciblés présentant un défi modéré, pas trop difficiles à atteindre dans un court laps de temps – plutôt que des objectifs distaux, formulés de façon générale et éloignés dans le temps, ou pas d’objectifs du tout. ».[^confiance] Or, comme nous l’avons vu tout à l’heure, Parcoursup fixe aux élèves des objectifs éloignés (puisque leur demande de choisir leur avenir voire même leur métier) et très flous (puisque les élèves ne savent pas sur quels critères iels sont séléctionné∙e∙s[^bug]). De plus, se voir échouer sans possibilité de progresser ni compréhension de l’échec amplifie ce sentiment, comme l’ont expliqué plusieurs personnes en témoignant sur mon sondage.  En effet, plus de 25 % des sondé∙e∙s ont déclaré que Parcoursup avait affecté leur confiance en elleux de manière négative.  
Cependant, pour les élèves ayant rapidement reçu une affectation définitive dans une formation qui leur plait, Parcoursup semble au contraire avoir impacté positivement leur confiance en elleux puisque iels se sont senti « méritant∙e∙s ». Ainsi, comme le montre ce graphique et la suite de ce témoignage, la chute de la confiance en soi due à Parcoursup semble être corrélée au nombre de jours sans résultat :

{:refdef: style="text-align: center;"}
![La chute de confiance en soi croît avec la durée du processus]({{ "/assets/graphs/confiance_selon_nb_jours.png" | relative_url }})
{: refdef}

> Après ce premier jour, l’anxiété n’a jamais vraiment diminuée. Tous les matins, je regardais si j’étais montée de quelques places dans les classements et j’angoissais. Je dormais mal, j’ai développé de l’acné. Plus les jours passaient pire c’était : je me sentais de plus en plus nulle, je n’arrivais pas à penser à autre chose ce qui me déconcentrait beaucoup et mes résultats ont baissé. En fait je n’arrivais plus du tout à me motiver à travailler.

Cette anxiété créée par Parcoursup a l’air d’avoir particulièrement touché les élèves ayant eu beaucoup de temps d’attente avant d’avoir leurs premières affectations, comme le montre ce graphique :

{:refdef: style="text-align: center;"}
![L'anxiété croît avec la durée du processus]({{ "/assets/graphs/anxiete_selon_nb_jours.png" | relative_url }})
{: refdef}

Celle-ci semble donc, d’après ce témoignage mais aussi mes résultats, avoir de nombreuses conséquences sur les élèves : elles sont tout d’abord physiques – 38 répondant∙e∙s sur 187 ont déclaré avoir souffert de répercussions physiques telles des nausées, de l’acné, de l’eczéma et des troubles du sommeil, mais aussi psychologiques – 64 personnes estiment avoir eu des répercussions psychologiques comme des crises d’angoisses, un stress permanent ou encore l’augmentation de l’intensité de troubles neuropsychologiques déjà existants – ainsi que scolaires – 13 ancien∙ne∙s lycéen∙ne∙s ont mentionné avoir eu des problèmes scolaires dont des chutes de notes, un sentiment de démotivation ou encore un sentiment de déconcentration. J’ai par ailleurs demandé aux élèves si Parcoursup les avait plutôt stimulé∙e∙s ou déconcentré∙e∙s, et si Parcoursup semble avoir stimulé 26,3 % des élèves et n’avoir eu aucun effet sur 41,3 % d’entre elleux, 10,2 % des personnes intérrogées signalent tout de même que Parcoursup les a déconcentré∙e∙s et rendu moins performant∙e. Ce sentiment de déconcentration peut être expliquée par le fait que la confiance en elleux de ces lycéen∙ne∙s a chuté avec Parcoursup, particulièrement pour les élèves dont les résultats sont arrivés tardivement. Or, la chute de la confiance en soi et la généralisation de l’anxiété semblent entrainer une hausse de la charge mentale des élèves et un biais cognitif favorisant le traitement de l’information menaçante[^processus], ce qui signifie plus simplement que ces personnes sont plus facilement déconcentrées. De plus, une estime de soi négative semble influencer négativement les résultats des élèves[^meilleur], qui peuvent se démotiver, se déconcentrer et perdre encore plus confiance en elleux (on entre alors dans un cercle vicieux).  
Enfin, si cette personne n’en parle pas, plusieurs témoignages faisaient part d’une hausse de la compétition entre ami∙e∙s, qui pouvaient amener certain∙e∙s élèves à se sentir exclus∙e∙s. E m’a par exemple avoué que : « Notre image qu’on a de nous et celle qu’on a de nos ami∙e∙s forcément va faire que nous on va se déprécier par rapport aux autres.  Et peut-être se sentir mal ou dans un groupe de pairs se sentir carrément intrus∙es des fois. Par exemple quand je vois que j’ai eu 0 prépas B/L, une seule prépa… enfin j’ai eu la fin, la toute fin de mes vœux de prépas ECE et eu que fin je vois j’ai des amis ils ont Condorcet, Henri IV, Janson de Sailly... ouais je me suis je me suis senti quand même vraiment mal [petit rire]. ». Or, le fait que cette compétition ait un effet négatif sur l’estime de soi n’est pas seulement ressenti par cet élève, il a été théorisé[^meilleur]. Les meilleures méthodes d’éducation sont d’ailleurs, d’après des psychosociologues, celles n’induisant pas de compétition entre les élèves[^reussite].

> Et même quand un résultat positif finissait par arriver, c’était aussi un moment angoissant : il fallait choisir quel vœu conserver et lesquels rejeter, ce qui a nourrit de nombreuses insomnies pleines de dilemmes à propos de mon futur. En fait j’étais vraiment toujours angoissée et perdue. J’ai finalement eu une classe préparatoire qui me plaisait vraiment deux mois après le premier jour des résultats et je me suis sentie comme libérée.

De même, le fait de devoir faire constamment des choix est remonté comme très angoissant dans mon questionnaire. Les élèves semblent porter la constante charge mentale de devoir décider de leur avenir pendant plusieurs mois. Ces multiples choix peuvent parfois amener à des conflits familiaux puisque certaines personnes nous ont rapporté avoir subi des pressions de la part de leurs parents pour faire tel ou tel choix ce qui les a encore plus angoissées.

Pour conclure ce post, merci énormément pour ce témoignage qui m’a permis de mieux comprendre pourquoi Parcoursup est considéré comme anxiogène et mieux me préparer à le vivre moi-même.
Il me faut cependant nuancer pour conclure. Ce témoignage reste avant tout très subjectif, de nombreuses personnes n’ont pas du tout vécu Parcoursup comme un moment anxiogène, il est même un bon souvenir pour 76 personnes sur 187. Celles-ci sont-elles uniquement des personnes de classes supérieures ? Pour le savoir, je vous invite à consulter [mon article sur l’anxiété et les inégalités]({{ site.baseurl }}{% post_url 2020-10-30-comprehension-anxiete %}) que j'ai écrit il y a une dizaine de jours.

*[Remarque pour l'exploration numérique : le témoignage qui précédait est bien entendu fictif. Il se veut comme synthèse des remarques qui nous ont été faites dans les réponses au questionnaire dans le cadre de l'anxiété, et nous permet ainsi de détailler nos analyses à ce sujet.]*

[^processus]: Ceschi, Grazia, Ariane Zermatten, et Martial Van der Linden. « Processus et contenus cognitifs dans l’anxiété normale et pathologique », 55‑108, 2008.
[^confiance]: Galand, Benoît. Chapitre 17. Avoir confiance en soi. *Apprendre et faire apprendre*. Presses Universitaires de France, 2011. https://www.cairn.info/apprendre-et-faire-apprendre--9782130583912-page-255.htm.
[^bug]: Molénat, Xavier. « Parcoursup : les dessous d’un bug ». *Alternatives Economiques* N° 382, no 9 (12 octobre 2018): 10‑10.
[^meilleur]: Bouffard, Thérèse, Pascal Pansu, et Natacha Boissicat. « Quand se juger meilleur ou moins bon qu’il ne l’est s’avère profitable ou nuisible à l’élève ». *Revue française de pédagogie. Recherches en éducation*, no 182 (28 août 2013): 117‑40. https://doi.org/10.4000/rfp.4020.
[^reussite]: Réussite scolaire et estime de soi. Éduquer et Former. *Éditions Sciences Humaines*, 2016. https://www.cairn.info/eduquer-et-former--9782361063580-page-159.htm.
